---
templateKey: article
title: '雪饼案一周年，26个NGO联合呼吁确保两人基本权利'
slug: 'xuebing-one-year'
date: 2022-09-19T03:21:57.265Z
description: '雪饼两人在一年前被广州警方以涉嫌“煽动颠覆国家政权罪”强行抓捕，2022年3月27日被正式移送检察院，历经两次退回补充侦查后，2022年8月首次移送广州市中级人民法院。目前雪饼两人被羁押在广州市第三看守所。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/xuebing-oneyear.jpg
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: 'Author'
    name: '小草'

tags:
  - "雪饼一年"
  - "黄雪琴"
  - "王建兵"
  - "广州警方"
---

2022年9月19日，雪饼案（黄雪琴和王建兵）被捕一周年。根据雪饼亲友发布的[一周年声明](https://free-xueq-jianb.github.io/2022/09/19/365/)，两人在一年前被广州警方以涉嫌“煽动颠覆国家政权罪”强行抓捕，2022年3月27日被正式移送检察院，历经两次退回补充侦查后，2022年8月首次移送广州市中级人民法院。目前雪饼两人被羁押在广州市第三看守所。

这份声明也回顾了这一年两人和周围亲友的艰难处境，并且特别指出“黄雪琴的情况仍然处于黑洞”。据王建兵会见律师时透露，自两人被捕后，他被警方以“疫情隔离”为名单独关押了长达了5个多月之久，期间遭受了数十次的疲劳审讯和来自身心等方面的折磨，导致身心状况极受影响，更饱受抑郁症困扰。而黄雪琴在过去一年因被严重剥夺通讯自由和律师会见权利，其代理律师更被迫撤换成官派律师，导致狱中处境一直未明。

而广州警方更联动全国各地警方，跨境骚扰和审讯超过70位雪饼的朋友，其中超过10位行动者被警方通过各种手段（如施压房东、恐吓家属、持续骚扰当事人等）要求搬离广州，广州警方更对部分行动者进行了多次长达24小时的审讯和恐吓，甚至强迫和威胁部分雪饼朋友签署由警方编造的虚假口供，要求他们指认雪饼两人曾参与过“颠覆国家政权”的所谓培训活动，并将王建兵家中的聚会捏造为批评政府的“政治性聚会”。

警方种种侵犯人权的恶劣行径引发了国际社会的严重关注。来自全球各地的26个NGO也在9月19日一周年这天，[联合发布了公开信](https://ishr.ch/latest-updates/one-year-in-detention-we-stand-with-xuebing/)，敦促中国当局尊重并确保两人在押期间享有受国际法保护的各项基本权利。

这封公开信引述[联合国任意拘留问题工作组的公开意见书](https://www.ohchr.org/sites/default/files/2022-06/A-HRC-WGAD-2022-9-CHN-AEV.pdf)表示，中国当局剥夺王建兵的自由为任意拘留，要求立即释放他，还应给予他可执行的赔偿和其他补偿的权利。工作组还呼吁对王建兵被任意拘留的情况进行全面和独立的调查，并对侵犯其自由的责任人采取适当措施。公开信呼吁中国当局听从联合国专家意见，立即无条件释放黄雪琴和王建兵。同时，也敦促中国当局确保两人的基本权利，包括自由委托律师，并且确保律师可以顺利地行使辩护权利；自由与亲友通信；确保拘留过程中的身心健康并向亲友公开他们的身心健康状况；确保他们不再遭遇单独关押审讯或者任何其他形式的酷刑；并且停止任何恐吓或骚扰雪饼的朋友和家人的行为，并不得在此案中使用任何通过威胁或其他非法手段收集得来的证据。

——————————————————————————————————————————

编者的话：

在一般的报道原则中，报道只能讲述事实。报道以外想表述的话，可以通过记者手记或其他途径补充。这里是一点想补充的话，尽管两人仍未自由，但来自海内外的关注和行动终会让我们看到希望。最后引述雪饼亲友一周年最后的呼吁。

> 我们希望所有受到影响的雪饼的朋友和公民社会的伙伴能够保持坚强。政治的打压会让我们深陷恐惧，只有共同团结和守望相助才能让我们保持力量和自由，这也是雪饼一直以来在努力的事情。

**你可以怎么声援/支持雪饼？**

或许争取释放雪饼的道路将非常艰巨，但是我们的每一个行动和努力将有助于大大提高社会公众和国际社会对雪饼的关注，这些压力必然会帮助到改善雪饼在狱中的生存处境和获得更多有尊严的对待。每一个小行动很重要！

A) 请你为关押于广州市第三看守所的黄雪琴和王建兵写一封明信片，并在寄送明信片的同时拍照留存寄送到我们电子邮箱（重要）。

**明信片寄送地址：**广东省广州市白云区庆槎路189号广州市第三看守所， 邮编：510430，收信人：王建兵或黄雪琴（选一个）

邮箱寄送备份：freexuebing@protonmail.com

B) 请你手举雪饼的照片或文字，在你所在的城市拍照声援，并把照片回传到我们电子邮箱：freexuebing@protonmail.com （若有安全考虑，可以自行P掉头像或者告知我们协助）。

雪饼图片可以采用本页最下方的两张图片或使用雪饼的生活照

C) 麻烦您通过“释放雪饼”的网站、Twitter和Facebook持续关注雪饼案件的动态，并在各平台进行转发，尤其是国内的社交媒体平台，这将有助于更多的人了解雪饼的故事。

网站：https://free-xueq-jianb.github.io/

Twitter：@FreeXueBing

Facebook: @Freexueqin黄雪琴&Jianbing王建兵

媒体联络：freexuebing@protonmail.com